\documentclass[aspectratio=1610]{beamer}
\usepackage{../swttut-common}

\settitle{SWT - 7. Tutorium}

 
% Blue Hyperlinks
\definecolor{royalblue}{rgb}{0.25, 0.41, 0.88}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkcolor = {royalblue},
    urlcolor = {royalblue}
}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{1.5pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\begin{document}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Blatt 6}
  \begin{block}{Allgemein}
    \begin{itemize}
      \item \texttt{synchronized} und \texttt{wait()}
      \item \texttt{synchronized} und Wettläufe
      \item Threads haben overhead
      \item Auf Beenden von parallelen Aktionen warten
      \item KFG: Zusammenziehen von Blöcken
      \item KFG: Mehrere returns
      \item KFG: Kurzschlussauswertung!
      \item Wurzelknoten wird nicht gefunden
      \item Nach \texttt{null} suchen funktioniert nicht
      \item Es soll nach identischen nicht gleichen Elementen gesucht werden
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Blatt 6 - \texttt{synchronized} und \texttt{wait()}}
  \begin{block}{synchronized}
    \begin{quote}
      A synchronized statement acquires a mutual-exclusion lock (§17.1) on
      behalf of the executing thread, executes a block, then releases the
      lock. While the executing thread owns the lock, no other thread may
      acquire the lock.
    \end{quote}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Blatt 6 - \texttt{synchronized} und \texttt{wait()}}
  \begin{block}{synchronized}
    \begin{quote}
      A synchronized statement \textbf{acquires a mutual-exclusion lock}
      (§17.1) on behalf of the executing thread, executes a block, then
      releases the lock. \textbf{While the executing thread owns the lock},
      no other thread may acquire the lock.
    \end{quote}

    \pause
    $\Rightarrow$ Solange ein Faden das Lock hält kann kein anderer Faden die
    Methode/\texttt{synchronized} statement betreten.\\[1em]
    \pause
    Also stellt sich die Frage: \textbf{Wann gibt ein Faden das Lock frei?}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Blatt 6 - \texttt{synchronized} und \texttt{wait()}}
  \begin{block}{\texttt{public void wait()}}
    \begin{quote}
      The current thread \textbf{must own this object's monitor lock}. See the
      notify method for a description of the ways in which a thread can become
      the owner of a monitor lock.

      This method causes the current thread (referred to here as T) to place
      itself in the wait set for this object and then to \textbf{relinquish any
      and all synchronization claims on this object}. Note that only the locks
      on this object are relinquished; any other objects on which the current
      thread may be synchronized remain locked while the thread waits.
    \end{quote}

    \pause
    \begin{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] Sobald ein Faden wait() aufruft, gibt er das Lock
        frei und andere Threads können den \texttt{synchronized} Abschnitt
        betreten
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - \texttt{synchronized} und Wettläufe}
  \begin{block}{Findet \sout{Waldo} \emph{den Wettlauf}}
    \begin{lstlisting}
 synchronized(this) {
   arrived++;
 }
 while(arrived < count) {
   // busy wait. Can not call wait() as we do not
   // hold the monitor
 }
    \end{lstlisting}
    \pause
    Das \texttt{while(arrived < count)} ist außerhalb des synchronized Blockes!
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Blatt 6 - \texttt{notifyAll()}}
  \begin{block}{\texttt{public void notifyAll()}}
    \begin{quote}
      Wakes up all threads that are waiting on this object's monitor. A thread
      waits on an object's monitor by calling one of the wait methods.\\[1em]

      The awakened threads will not be able to proceed until the current thread
      relinquishes the lock on this object.
    \end{quote}

    \pause
    \begin{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] \textbf{Die aufgeweckten Fäden laufen erst, wenn
        der Aufrufer das Lock freigibt} (Methode verlässt, \texttt{wait()} oder
        so).
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Warten auf asynchrone Operationen}
  \begin{block}{Beispiel}
    \begin{lstlisting}[language=Java,basicstyle=\footnotesize]
 public long sum(int from, int to) {
   LongAdder counter = new LongAdder();
   ExecutorService pool = Executors.newFixedThreadPool(8);
   IntStream.rangeClosed(from, to)
            .forEach(i -> pool.execute(() -> counter.add(i)));

   return counter.longValue();
 }
    \end{lstlisting}
    \pause
    \texttt{sum(0, 2\_000)}: Was ist die Ausgabe?
    \pause $753.378$\\[1em]
    \pause Stimmt das?\\
    \pause $\quad sum(0, n) = \sum_{i = 0}^{n} i = \frac{n (n + 1)}{2}
    = \frac{2000 \cdot 2001}{2} = 2.001.000$\\[1em]
    \textbf{Schade.}
  \end{block}
  \vspace*{-3pt}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Warten auf asynchrone Operationen}
  \begin{block}{Besser}
    \begin{lstlisting}[language=Java,basicstyle=\footnotesize]
 public static long sum(int from, int to) throws InterruptedException {
   LongAdder counter = new LongAdder();
   ExecutorService pool = Executors.newFixedThreadPool(8);
   IntStream.rangeClosed(from, to)
           .forEach(i -> pool.execute(() -> counter.add(i)));

   pool.shutdown();
   pool.awaitTermination(20, TimeUnit.SECONDS);

   return counter.longValue();
 }
    \end{lstlisting}
    Geht auch anders (z.B. wie in der Übung) falls ihr den Pool behalten wollt
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - KFG: Zusammenziehen von Blöcken}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/KFG_zwischensprache.pdf}
  \end{center}

  \pause

  \begin{block}{Zusammenziehen}
    Das grüne ist nur 1 Block!
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - KFG: Mehrere Returns}
  \begin{block}{Mehrere Returns und $n_{\text{Stopp}}$}
    \begin{itemize}
      \item Es gibt nur einen $n_{\text{Stopp}}$
      \item Jedes \texttt{return} statement hat einen Pfeil auf diesen
        Stopp-Knoten
      \item Der letzte Anweisungsknoten in dem Graphen hat einen Pfeil auf
        $n_{\text{Stopp}}$
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Kurzschlussauswertung}
  \begin{block}{Ihr müsst das auflösen!}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \texttt{if (a \&\& b)} wird zu\\[1em]

      \begin{tikzpicture}[node distance=2cm,yscale=-1]

        % nodes
        \node[draw] (Start) at (0, 0) {$Start$};
        \node[draw, right of=Start] (A) {A};
        \node[draw, below of=A] (B) {B};
        \node[draw, below of=B, left of=B] (If) {If};
        \node[draw, below of=B, right of=B] (Else) {Else};

        \draw[->] (Start) -- (A);
        \draw[->] (A) -- node[near start,left] {True} (B);
        \draw[->] (A) -| node[near start,above] {False} (Else);
        \draw[->] (B) -| node[near start,above] {True} (If);
        \draw[->] (B) -| node[near start,above] {False} (Else);

      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \texttt{if (a || b)} wird zu\\[1em]

      \begin{tikzpicture}[node distance=2cm,yscale=-1]

        % nodes
        \node[draw] (Start) at (0, 0) {$Start$};
        \node[draw, right of=Start] (A) {A};
        \node[draw, below of=A] (B) {B};
        \node[draw, right of=A] (If) {If};
        \node[draw, below of=B, left of=B] (Else) {Else};

        \draw[->] (Start) -- (A);
        \draw[->] (A) -- node[near start,above] {True} (If);
        \draw[->] (A) -- node[near start,left] {False} (B);
        \draw[->] (B) -| node[near start,above] {True} (If);
        \draw[->] (B) -| node[near start,above] {False} (Else);

      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Aufgabe 5}
  \begin{block}{Was passiert hier?}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\footnotesize]
 @Test
 public void testSomeNumbers() {
   Node<Integer> root = new Node<>(42);
   root.add(127);
   root.add(128);
   BreadthFirstVisitor<Integer> v0 = new BreadthFirstVisitor<>(128);
   BreadthFirstVisitor<Integer> v1 = new BreadthFirstVisitor<>(127);
   assertFalse(root.accept(v0));
   assertFalse(root.accept(v1));
 }
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Aufgabe 5}
  \begin{block}{Was passiert hier?}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\footnotesize]
 @Test
 public void testSomeNumbers() {
   Node<Integer> root = new Node<>(42);
   root.add(127);
   root.add(128);
   BreadthFirstVisitor<Integer> v128 = new BreadthFirstVisitor<>(128);
   BreadthFirstVisitor<Integer> v127 = new BreadthFirstVisitor<>(127);
   assertTrue(root.accept(v127)); // Assertion holds
   assertTrue(root.accept(v128)); // Assertion fails
 }
    \end{lstlisting}
    \pause
    Mehr testen zeigt: Die Assertion schlägt fehl für Integer $\notin
    [-128,127]$
  \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Blatt 6 - Aufgabe 5}
  \begin{block}{Was passiert hier?}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\small]
 @Test
 public void identity() {
     Integer a = 128; Integer b = 128;
     Integer c = 127; Integer d = 127;
     assertTrue(c == d); // Assertion holds
     assertTrue(a == b); // Assertion breaks
 }
    \end{lstlisting}
    \pause
    \href{https://stackoverflow.com/q/1700081}{Stackoverflow Antwort}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Let's go exploring}
    Demo! (\texttt{java -XX:+PrintFlagsFinal 2>/dev/null | grep -i cache})
  \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\inclMod{funktionales-testen}
\inclMod{altklausur-aufgaben}
\inclMod{ende}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
